\selectlanguage{french}
\begin{abstract}
\selectlanguage{english}
Pour traiter un graphe de mani\`ere r\'epartie, le partitionnement est une étape pr\'eliminaire importante car elle influence de mani\`ere significative le temps final d'ex\'ecutions. Dans cette th\`ese nous \'etudions le probl\`eme du partitionnement r\'eparti de graphe. Des travaux r\'ecents ont montr\'e qu'une approche bas\'ee sur le partitionnement des sommets plut\^ot que des ar\^etes offre de meilleures performances pour les graphes de type power-laws qui sont courant dans les donn\'ees r\'eelles. Dans un premier temps nous avons \'etudi\'e les diff\'erentes m\'etriques utilis\'ees pour \'evaluer la qualit\'e d'un partitionnement. Ensuite nous avons analys\'e et compar\'e plusieurs logiciels d'analyse de grands graphes (Hadoop, Giraph, Giraph++, Distributed GrahpLab et PowerGraph), les comparant à une solution tr\`es populaire actuellement, Spark et son API de traitement de graphe appel\'ee GraphX. Nous pr\'esentons les algorithmes de partitionnement les plus r\'ecents et introduisons une classification. En \'etudiant les diff\'erentes publications, nous arrivons \`a la conclusion qu'il n'est pas possible de comparer la performance relative de tout ces algorithmes. Nous avons donc d\'ecid\'e de les impl\'ementer afin de les comparer exp\'erimentalement. Les r\'esultats obtenus montrent qu'un partitionneur de type Hybrid-Cut offre les meilleures performances. Dans un deuxi\`eme temps, nous \'etudions comment il est possible de pr\'edire la qualit\'e d'un partitionnement avant d'effectivement traiter le graphe. Pour cela, nous avons effectu\'e de nombreuses exp\'erimentations avec GraphX et effectu\'e une analyse statistique pr\'ecise des r\'esultats en utilisation un mod\`ele de r\'egression lin\'eaire. Nos exp\'erimentations montrent que les m\'etriques de communication sont de bons indicateurs de la performance. Enfin, nous proposons un environnement de partitionnement r\'eparti bas\'e sur du recuit simul\'e qui peut \^etre utilis\'e pour optimiser une large parte des m\'etriques de partitionnement. Nous fournissons des conditions suffisantes pour assurer la convergence vers l'optimum et discutons des m\'etriques pouvant \^etre effectivement optimis\'ees de mani\`ere r\'epartie. Nous avons impl\'ement\'e cet algorithme dans GraphX et compar\'e ses performances avec JA-BE-JA-VC. Nous montrons que notre strat\'egie am\`ene \`a des am\'eliorations significatives.

\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}

In distributed graph computation, graph partitioning is an important preliminary step because the computation time can significantly depend on how the graph has been split among the different executors. In this thesis we explore the graph partitioning problem. Recently, edge partitioning approach has been advocated as a better approach to process graphs with a power-law degree distribution, which are very common in real-world datasets. That is why we focus on edge partitioning approach. We start by an overview of existing metrics, to evaluate the quality of the graph partitioning. We briefly study existing graph processing systems: Hadoop, Giraph, Giraph++, Distributed GrahpLab, and PowerGraph with their key features. Next, we compare them to Spark, a popular big-data processing framework with its graph processing APIs --- GraphX. We provide an overview of existing edge partitioning algorithms and introduce partitioner classification. We conclude that, based only on published work, it is not possible to draw a clear conclusion about the relative performances of these partitioners. For this reason, we have experimentally compared all the edge partitioners currently available for GraphX. Results suggest that Hybrid-Cut partitioner provides the best performance with respect to the execution time of the graph processing algorithm. We then study how it is possible to evaluate the quality of a partition before running a computation. To this purpose, we carry experiments with GraphX and we perform an accurate statistical analysis using a linear regression model. Our experimental results show that communication metrics like vertex-cut and communication cost are effective predictors in most of the cases. Finally, we propose a framework for distributed edge partitioning based on distributed simulated annealing which can be used to optimize a large family of partitioning metrics. We provide sufficient conditions for convergence to the optimum and discuss which metrics can be efficiently optimized in a distributed way. We implemented our framework with GraphX and performed a comparison with JA-BE-JA-VC, a state-of-the-art partitioner that inspired our approach. We show that our approach can provide significant improvements.

\end{abstract}
\selectlanguage{english}
